---
title: Советы путешественникам
datePublished: 2014-03-17 12:22
dateModified: 2015-03-20 17:15
cover: http://arturpaikin.com/media/how-to-travel/IMG_3519.jpg
published: true
---

[![](/media/how-to-travel/IMG_3519.jpg)](/ru/how-to-travel)

Планирование путешествия похоже на приготовление каши из топора. Вы постепенно добавляете ингредиенты, и шаг за шагом получается поездка. Готовить самому интереснее, чем заказывать в турагентстве, но можно пересолить.

В этом посте собраны известные мне ингредиенты — вам решать, какие выбрать.

<!--more-->

## Куда ехать

В моем виш-листе на ближайшие поездки всегда запланировано несколько городов и стран. Появляются они там вот как:

* После просмотра фильмов («Полночь в Париже», «Секс в большом городе» (да, я мальчик), «[Трэвеливинг](https://vimeo.com/51379423)»), прочтения книг и статей ([Нерезиновая столица Калифорнии](http://mtrpl.ru/san-francisco/)).
* Из отчетов о путешествиях: у [Ильи Варламова](http://zyalt.livejournal.com/tag/%D0%9F%D1%83%D1%82%D0%B5%D1%88%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B8%D0%B5), [Антона Реппонена](http://blog.repponen.com), [Сергея Короля](http://sergeykorol.ru/blog/category/travel/), [Артемия Лебедева](http://tema.ru/travel), [Михаила Вокабре](http://vokabre.com/travels/), [Антона Кротова](http://a-krotov.livejournal.com/).
* Из постов на Вилладже о городах: про [Копенгаген](http://www.the-village.ru/village/city/public-space/135187-pryamaya-rech-tina-saabyu-ob-arhitekture-kotoraya-delaet-nas-blizhe), [Будапешт](http://www.the-village.ru/village/situation/parts/141419-erzhibetvarosh-kvartal-ruinnyh-pabov), [Боготу](http://www.the-village.ru/village/city/infrastructure/112681-lektsiya-enrike-penyalosa) и [Нижний Новогод](http://www.the-village.ru/village/situation/regions/138615-novaya-geografiya-kak-v-nizhnem-novgorode).
* Из [гидов Airbnb](https://www.airbnb.com/locations) и [журнала Кинфолк](http://www.kinfolk.com/city_guides/).
* Из рассказов друзей и знакомых и фотографий у местных жителей в блогах, фликрах и инстаграмах.

«[Что делать, чтобы всë изменить](http://skitalets.livejournal.com/43270.html)»:

> Не беда, что нет денег на Аргентину и Новую Зеландию — качество отдыха вообще никак не связано с потраченными деньгами, и лучшие мои путешествия были в регионы, которые совсем не отличаются пафосом и дороговизной. Когда ты увидишь, как разнообразен мир, ты перестанешь зацикливаться на маленьком пространстве вокруг тебя, и станешь толерантнее, спокойнее и мудрее.

### Когда ехать

В среднем в России у работающих людей есть 28 дней отпуска, 10 дней на Новый год, неделя на майские, праздники по одному дню и еще выходные. Это около шести недель отпуска, хватит на четыре хороших путешествия в год. А если работать удаленно или над своими проектами, то путешествовать можно в любое время — ноутбук, айфон и айпад всегда с собой.

## Транспорт

### Первым делом самолеты

<img src="/media/how-to-travel/IMG_3414.jpg" class="small-image">

* [Google Flights](https://www.google.com/flights) — универсальный поисковик для любых стран и городов. Есть календарь цен, быстрый, удобный.

* [OneTwoTrip](http://www.onetwotrip.com/ru/?lid=d6bbb2Jwc):  где бы я не искал, покупать в итоге стараюсь здесь. Ищет по большому количеству авиакомпаний и предлагает относительно недорогие варианты. В отличие от многих других поисковиков честно показывает итоговую цену.

    Сдать билеты, купленные через One Two Trip, довольно легко, тогда как на некоторых других сервисах требуют письменных заявлений и всячески сходят с ума. Но важно помнить, что не все билеты возвратны, эта опция отмечается при покупке, вместе с нечитаемым описанием условий.

* Еще искать хорошо на [Aviasales](http://www.aviasales.ru), там есть очень удобный [календарь](http://www.aviasales.ru/calendar) на год вперед:

    ![](/media/how-to-travel/aviasales-search.png)

    ![](/media/how-to-travel/aviasales-cal.png)

    *На направления теперь можно подписаться, чтобы дождаться хороших цен. А еще можно пункт назначения не указывать, и тогда сервис сам подберет интересные предложения.*

* Стоит учитывать сезонность и следить за распродажами. Например, зимой ездить в Европу, Англию и США дешевле, чем летом. А самые дорогие билеты обычно на Новый год (часто цена падает уже 1 января). Иногда стоимость билетов существенно снижается, если купить их заранее. Так что если вы можете планировать поездку за полгода или год — делайте это, вас ждут приятные цены. Бывает, что в выходные или пятницу ехать дороже, чем в будни.

    Скажем, билеты в Таиланд на Новый год обойдутся в 33 000 рублей, а если улететь в декабре до НГ, то в 17 000.
    <figure><img src="/media/how-to-travel/berlin.png"><figcaption>Москва—Берлин—Москва</figcaption></firgure>

    Пример распродажи на направлении Москва—Нью-Йорк—Москва. Было:
    ![](/media/how-to-travel/new-york-expensive.png)

    Стало:
    ![](/media/how-to-travel/new-york-cheap.png)

* На всех сервисах стоит пользоваться функцией +/- день, если она доступна.
    ![](/media/how-to-travel/cheap-days.png)

* Билеты туда-обратно, как правило, заметно дешевле, чем в один конец.

* Можно подписаться на твиттер [@OneTwoTrip](http://twitter.com/onetwotrip) и [@Avisales](http://twitter.com/aviasales), чтобы быть в курсе новостей о распродажах и визах.

* Отдельно рекомендую проверять лоукосты — по ним зачастую не ищут агрегаторы вроде Вантутрипа:

    * [EasyJet](http://www.easyjet.com/en/) — летает из Москвы в Лондон и по Европе. Удобный, ораньжевый. Москва—Лондон—Москва стоит в среднем 5 000 рублей, что очень хорошо.
    ![](/media/how-to-travel/easyjet-london.png)
    EasyJet из Лондона куда только не летает, что открывает такую возможность: берем билет Москва—Лондон, а потом Лондон—Марракеш, стыкуем их с разницей, скажем, в 10 часов (главное, не больше 24), и вас [выпустят в Лондон погулять без визы](http://guide.travel.ru/united_kingdom/formalities/visas/) (а оно того стоит, потому что виза в Англию — это ку-ку). За лайфхак спасибо Леше.

    * [RyanAir](http://www.ryanair.com) летает по Европе, иногда очень дешево, за пару долларов. Например, из финской Лаппеенранты до немецкого Дюссельдорфа за 1 000 рублей. *(Нужно учитывать, что RyanAir обычно прилетает в зажопные аэропорты: например, Дюссельдорф-Вэйце находится в 100 км от Дюссельдорфа. Зато оттуда можно [уехать на автобусе](http://www.airport-weeze.de/en/arriving_by_bus.html), скажем, в Амстердам.)*

    * [Airberlin](http://www.airberlin.com/) — в Германию и не только. Помню, были интересные акции вроде «5 перелетов по всей Европе летом за 12 000 рублей».

    * [Wizzair](http://wizzair.com/) — летает из Москвы в Будапешт за 2 000 рублей. А из Будапешта еще много куда.

    * [Air Asia](http://www.airasia.com) по Азии: Гонконг, Бангкок, Бали и всë такое.

* В покупке дорогих билетов может помочь кредитная карта: билеты в Нью-Йорк за 21 тысячу (не говоря уж о Латинской Америке) иногда проще оплатить частями, по 7 в месяц. В некоторых банках беспроцентный период на покупки достигает нескольких месяцев, так что вам эта рассрочка ничего не будет стоить.

    *Илья Бирман правильно написал [про кредитные карты](http://ilyabirman.ru/meanwhile/all/credit-cards/).*

* Некоторые лоукосты продают билеты дешевле, если купить их с помощью карты [именно Mastercard](https://www.facebook.com/money.yandex.ru/photos/a.187427931268030.46836.121411544536336/1085988314745316/?type=3) или именно Visa. В этом случае может помочь [виртуальная карта Яндекс.Денег](https://money.yandex.ru/card/virtual/buy.xml).

* Пересадок бояться не стоит, ими нужно пользоваться. Как-то мы летали с бабушкой в Париж за 7 тысяч туда-обратно (обычно 12) с пересадкой 16 часов в Варшаве. Можно бы решить, что это глупо, но мы прекрасно провели время, поужинали в старом городе, переночевали в хостеле, и в итоге всë равно сэкономили. Или вот безвизовый транзит в Лондоне, описанный выше. Но, разумеется, четырехчасовая ночная пересадка в Абу-Даби, когда из аэропорта смысла выходить нет, скорее минус. Хотя и тут можно интересно провести время: почитать или прогуляться по магазинам и купить тапочки с загнутыми носами.

* Иногда авиакомпании требуют предъявить карту, по которой был куплен билет, особенно если покупка производилась на сайте самой авиакомпании. Уточняйте это, если покупаете билет не своей картой, или не себе.

### Автобусы, поезда и паромы

Я предпочитаю автобусам романтичные поезда. Но вне России поезда часто стоят дороговато — тогда как раз автобусы выручают.

* Из Петербурга в Хельсинки ежедневно [ходят маршрутки](https://www.google.com/search?q=санкт+петербург+хельсинки+автобус) примерно за 800 рублей. Можно погулять по Финляндии и улететь куда-нибудь лоукостом. Вот советуют онлайн-сервис: [dropmeto.com](http://dropmeto.com/).

* Из Москвы и Петербурга в Европу (Таллин, Ринга, Вильнюс) ездят автобусы [Ecolines](http://ecolines.ru/ru/). Скажем, из Питера в Таллин можно доехать за 900 рублей, поездка недолгая и довольно комфортная. Но в Берлин так ехать смысла нет — дешевле улететь.

* По Европе на автобусе можно перемещаться с помощью [Eurolines](http://www.eurolines.com/en/).

* В США ездят, помимо прочих, дешевые автобусы [Megabus](http://us.megabus.com): поездка из Нью-Йорка в Вашингтон обойдется в 400 рублей.

* Билеты на поезда в России следует покупать в интернете на [pass.rzd.ru](http://pass.rzd.ru), а не как дурак в очереди в кассу. На многие направления действует электронная регистрация, к поезду я прихожу просто с паспортом и файлом-скриншотом в дропбоксе, в котором указано время отправления и вагон. Приятно, когда проводник отбирая зачем-то у всех билеты, пренебрежительно-уважительно бурчит «а, у вас тут электронная».

* Поезда в Европе дорогие, билеты покупайте за месяц, а лучше за три. По франции и югу [Voyages Sncf](http://en.voyages-sncf.com/en/), по другим странам — [Deutsche Bahn](http://www.bahn.de/i/view/USA/en/index.shtml). Поезда в Европе хорошие и быстрые, особенно TGV (ездил Париж—Авиньон), покататься стоит.

    *Билет на европейский поезд распечатайте на бумажке полностью и возьмите с собой.*

*  [Eurail](http://www.eurail.com/) (проверено на себе) и [Raileurope](http://www.raileurope.com/) продают проездные на несколько дней (не обязательно подряд). Можно купить, например, неделю по Франции-Германии, и всë объехать. Есть глобал-пассы на всю Европу, чтобы устроить [Евротур](http://www.imdb.com/title/tt0356150/).

* Между Хельсинки и Стокгольмом (Таллином, Ригой и Питером), а также, например, Данией и Германией, по воде ходят удобные паромы. На них заезжают прямо с машинами (или без) и плывут по несколько часов, ночь, а иногда и дольше.

    Это очень увлекательно, советую попробовать. Корабли [Viking Line](http://www.sales.vikingline.com/en/international/) из Хельсинки в Стокгольм отлично подойдут для первого раза. Вечером сели на паром, поужинали, а утром приплыли в Стокгольм. Погуляли день — вечером назад (или можно на ночь остаться). Такой паром — это целый многоэтажный город на воде, с бассейном и сауной, казино, магазинами, ресторанами, живой музыкой и танцами на верхней палубе.

    *Михаил Щербаков дополнил мои знания о пассажирских паромах. Кратко: они есть практически во всех морях, можно уплыть из Финляндии в Германию и Польшу, из Петербурга в Латвию, Финляндию и Германию с Польшей, из Сочи в Батуми, из Батуми в Одессу, из Одессы в Болгарию и Турцию, из Севастополя в Турцию. Сам Михаил плавал из Владивостока в Корею, это есть [в его рассказе](http://vokabre.com/2013-08-22-the_korean_saga-arrival/).*

    *Максим Красиков пару лет назад [плавал](http://www.in-sochi.ru/289/) из Сочи в турецкий город Трабзон на мифическом [судне с крыльями «Гермес»](http://rail-road.msk.ru/?view=3922). Бывает и такое, но лететь проще и дешевле.*

### Каршеринг

В машинах, едущих между городами (да и по городам), зачастую пустует как минимум три места. Чтобы помочь путешественникам доехать до места назначения, а водителям найти компанию и окупить поездку, был придуман каршеринг.

Работает так: выбираете, откуда и куда нужно доехать, и получаете список предложений от водителей. В них указана стоимость поездки, маршрут, марка и модель машины, фотография водителя с отзывами. Очень удобно, ездил в Европе несколько раз:

* [Bla Bla Car](http://www.blablacar.com/): самый популярный сейчас, работает во многих странах, в том числе в России и Украине. Париж—Берлин стоит в среднем 60 евро, Москва—Питер 800 рублей.
    <img src="/media/how-to-travel/carsharing.png" class="small-image">

* [Mitfahrgelegenheit](http://www.mitfahrgelegenheit.de/) (не пытайтесь произнести это вслух): особенно популярен в Германии, много интересных вариантов.

* В США можно пользоваться сайтом на все случаи жизни — [Сraigslist](http://craigslist.org) (там ищут жилье, подержанные дома на колесах и вообще что угодно), нужно выбрать город, затем раздел «Rideshare». Вот, например, [по Нью-Йорку](http://newyork.craigslist.org/rid/).

Если у вас есть права (со стажем больше года), то можно взять на прокат машину (от 30 евро в день). Можно взять во Франции, а вернуть в Испании. Штрафы большие, бензин дорогой.

### Автостоп

<figure>
  <img src="/media/how-to-travel/hitchhike-sing.jpg">
  <figcaption>Знак в Нидерландах, рядом с которым все автостопщики фотографируются</figcaption>
</figure>

Вопреки всем стереотипам, стоит попробовать. Лучше всего в Европе. Подробно про автостоп написано у Антона Кротова в книге «[Практика вольных путешествий](http://www.lib.ru/TURIZM/praktika.txt)». Там же ответы на популярные вопросы «да кто бесплатно повезет», «а если бы я не остановился то ты бы тут всегда стоял» и «а что если убьют и расчленят». Еще советую «[134 ответа на 134 вопроса обо всем](http://skitalets.ru/books/vopr_krotov/)». Если книги читать лень, то посмотрите короткое [видеоинтервью с Антоном](http://www.youtube.com/watch?v=Q_PCGvDwS6Y).

Для поиска информации о том, где стопить, и как выбираться из города, пользуюсь [Hitchwiki](http://hitchwiki.org).

<figure>
  <img src="/media/how-to-travel/IMG_3024.jpg">
  <figcaption>Застряли на пару часов на заправке под Бременом, познакомились с шведами, которые ехали курить в Амстердам, но у них сломалась по дороге машина. Help, car kaput, 50 euro if you can fix</figcaption>
</figure>

Полиция в Европе в основном помогает автостопщикам, после [проверки документов](/media/how-to-travel/IMG_0041.jpg). Нас несколько раз забирали с опасного места на трассе и подвозили (иногда по 60 км) до безопасной заправки или удобной дороги.

## Жилье

### Каучсерфинг
Самый интересный способ найти ночлег и увидеть город — это остановиться у местных жителей.

[CouchSurfing](http://www.couchsurfing.org) — объединяет людей со всего мира, готовых пригласить к себе в гости и показать город. Когда я собираюсь в Нью-Йорк, Париж или Казань, я ищу эти города, выбираю из списка приятных людей (по фотографиям, увлечениям и положительным отзывам) и пишу им что-то вроде:

>Hey, my name is Artur. I am a web-developer at my small project bureau Baguette. I also brew slow-coffee at my pop-up coffee shop Tipi Coffee.
>
>I am coming to Berlin and it would be great to stay and meet with the locals.  My plans in Berlin include riding a bike, visiting the best coffee places (like The Barn), going to Tempelhof, Tiergarten — I have a small must-see list. You seem like a really nice couple and you’ve traveled a lot, so we’ll definitely have stuff to talk about.

В среднем на 10 запросов приходит 5 отказов и 2 приглашения в гости. Зависит от города, в популярном Сан-Франциско и с сорока запросов никто может не позвать.

Благодаря каучсерфингу у меня появилось много друзей по всему миру. Француз-почтальон Себастьян, который отказался от мобильного телефона и зовет на пикник в парижские катакомбы. Судья Филип из Авиньона встретил на вокзале и выделил целый этаж в своем доме. Он очень любит Россию, часто прилетает, был у нас в гостях в Москве. Мы отлично провели выходные в Провансе с ним и его сыновьями.

Вместе с немцем Клаусом, который [путешествует на велосипеде по миру](http://www.rad-fernweh.de/) — проехал всю Россию, а недавно от Аляски до Аргентины — мы встречали Новый год у него во Франкфурте.

Или вот, например, семья из Варшавы, дочка очень любит мультик про крокодила Гену и Чебурашку, ей скзали, что приедут гости из России, и они говорят по-русски, как крокодил:

![](/media/how-to-travel/IMG_0369.jpg)

Когда я дома, через каучсерфинг мир приезжает ко мне сам. В гостях на пару дней побывали путешественники Яник и Софи из Тулузы, проехавшие полмира автостопом и на поездах. Научили печь французский яблочный пирог. Приезжала Джеки, студентка из Балтимора, со школы изучающая русский язык. В этом году учится в Питере, поэтому иногда ходим вместе на пышки.

Из поста «[Дневник каучсёрфера](http://www.the-village.ru/village/blogs/weekend-blog/163839-dnevnik-kauchserfera)» Сергея Родионова:

> Принимать каучсёрферов — это как самому путешествовать. Каждый день, общаясь с Ванессой, я смотрел на Москву глазами иностранца. Это, безусловно, крутой опыт и, надеюсь, не последний.

Словом, каучсерфинг открыл для меня новый мир, в котором в любой точке планеты тебе рады и готовы помочь. Это отличный опыт, обязательно попробуйте.

### Airbnb

[Airbnb](http://www.airbnb.com/c/apaikin) — сервис, через который можно удобно сдать и снять жилье на короткий срок. Это может быть отдельная квартира, целый дом, диван, комната или даже [остров](http://www.airbnb.com/wishlists/private-islands).

Как и на каучсерфинге, выбирается город и даты, но дальше выбор делается больше не по людям, а по стоимости, приятности и расположению жилья. Эирбиэнби подходит, когда часто ездишь или просто не хочешь много общаться, а хочешь взять ключи и почувствовать себя на неделю жителем Стокгольма или Рейкьявика. Вот, например, [комнаты и студии в Париже](https://www.airbnb.com/s/Paris?price_max=1545) до 1 500 рублей в сутки. И вот еще в [Нью-Йорке](https://www.airbnb.com/s/New-York--NY--United-States?price_max=1620).

<figure>
  <img src="/media/how-to-travel/airbnb-house-2.jpg">
  <figcaption>Комната и практически весь этаж в этом доме в Сан-Франциско стоили около 2 100 рублей в сутки</figcaption>
</figure>

### Отели и хостелы

Самый скучный вариант, хотя иногда бывают исключения. Хостелы ищутся на [Hostelworld](http://hostelworld.com), отели на [Booking.com](http://booking.com).

<figure>
  <img src="/media/how-to-travel/IMG_4066.jpg" class="small-image">
  <figcaption>Хостел In-Out в Барселоне. В лесу, с бассейном и завтраками на веранде</figcaption>
</figure>

Хостелы, как правило, гораздо дешевле отелей, в среднем это 20 евро в сутки за кровать в комнате, где спят 10 человек. Для тех, кто в хостелах не бывал, звучит страшно, на самом деле это вполне нормально. Останавливаются в хостелах молодые душой путешественники и бэкпекеры. Попадаются очаровательные экземпляры, вроде [Soul Kitchen](http://www.soulkitchenhostel.com/) в Петербурге, всë мечтаю в нем остановиться.

### Палатка

Некоторым нравится, а в долгих путешествиях вещь незаменимая. Бывают очень легкие и компактные модели (как пуховик Юникло).

Ставить палатку можно на пароме Хельсинки—Стокгольм, у заправок на трассе, на необитаемом острове. Вот рассказ Маши [о путешествии автостопом из Москвы в Берлин](http://masha-kvashonka.livejournal.com/176105.html) (палатка фигурирует в рассказе), который вдохновил меня на первую самостоятельную поездку.

Сам я палатку в путешествия не беру — лежит дома для редких походов.

## Визы

<img src="/media/how-to-travel/IMG_2263.jpg" class="small-image">

В некоторые страны для россиян [визы не нужны](http://www.travel.ru/formalities/visa/visafree/) — в Таиланд, Гонконг, Индию, Израиль, Украину, Марокко, Аргентину (хотя туда еще долететь надо). Но в большинство интересных нужны: во все страны Европы, США, Англию.

Информацию о том, какие документы и анкеты нужны для визы, смотрю на [travel.ru](http://www.travel.ru/formalities/visa/bycountry.html). Как правило это справка с работы (или копия свидетельства ИП/ООО), справка о наличии средств на банковском счету из рассчета 50 евро на день поездки (не слишком строго проверяется), заполненная анкета, фотографии, бронь билетов и отеля (на booking.com можно сделать бесплатную бронь, которую легко отменить, если вы вдруг передумаете), медицинская страховка для путешественников (можно [купить через интернет](http://www.alfastrah.ru/individuals/travel/vzr2/) *я так делал, но недавно [написали](http://vk.com/wall127986_147), что пограничники могут посчитать её «копией» и потребовать «оригинал»*).

*Обратите внимание, что предоставлять нужно не все-все документы, а несколько, и часто формулировка звучит как «можно», а не «обязательно».*

У каждой страны есть свои особенности: американцы просят ответить «нет» на двадцать вопросов про терроризм и расчленение людей. Англичане хотят знать, сколько денег вы тратите на помощь своим родственникам (раньше еще спрашивали, сколько вы тратите на еду). Некоторые электронные анкеты зависают и сбрасывают данные, чаще сохраняйтесь при заполнении. Ко всему этому нужно отнестись спокойно и философски — это просто квест из не всегда осмысленных бюрократических действий, с результатом в виде цветной бумажки в паспорте.

Шенгенская виза действует одинаково во Франции, Германии, Норвегии, Финляндии и других [странах Европы, входящих в шенген](http://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A8%D0%B5%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%8F_%D0%B7%D0%BE%D0%BD%D0%B0#.D0.A2.D0.B5.D0.BA.D1.83.D1.89.D0.B8.D0.B9_.D1.81.D0.BE.D1.81.D1.82.D0.B0.D0.B2). С финской визой можно, в принципе, поехать в Италию и наоборот. Основное правило гласит, что визу нужно получать у той страны, в которой собираешься провести больше дней. На практике, получив французскую визу на год, можно свободно путешествовать где угодно по Европе.

А вот выдают визы по-разному: самые щедрые страны — это Франция, Испания, Финляндия, Италия. Известны своей строгостью Германия, Швеция, Нидерланды, Литва. Поэтому совет для понимающих такой: пару раз съездить во Францию или Испанию — с каждой следующей визой её срок увеличивается — а потом уже ехать в Германию или Литву. Разумеется, если вы любите проблемы, ездите не чаще раза в год, и очень хотите именно в Берлин, то идите сразу в немецкое консульство. Скорее всего, вам дадут визу ровно на неделю (по брони). Но если вы хотите путешествовать часто и париться меньше, то получите сначала пару месяцев или полгода у Испании или Франции.

* Те, кто идут в шведские или немецкие посольства и получают визу ровно на пять дней своей поездки (по брони), [потом удивляются](https://twitter.com/krlsrg/status/458848710521520129). Не удивляйтесь, я предупредил :-)
* У одиноких безработных женщин возрастает шанс на отказ (поэтому стоит принести документов побольше, особенно в первый раз).
* За американской визой лучше идти, имея в паспорте шенгенскую или британскую и несколько успешных поездок.
* Если в стране, куда вы собираетесь, у вас есть друзья, не спешите просить у них приглашение — это часто вызывает лишние вопросы. Брони из отелей вопросов не вызывают.
* Сложные маршруты также вызывают вопросы: при получении визы лучше планировать поездку в одну страну и заранее не усложнять маршрут.

## Чего не брать с собой

![](/media/how-to-travel/IMG_3692.jpg)

Всë, что не влезает в небольшой рюкзак, лучше оставить дома (речь о поездках сроком до месяца). Фен, складной утюг, три пары штанов, зонт и швейную машинку не берите. Плюсы: не нужно сдавать багаж (а следовательно платить за него и разыскивать, когда его потеряют на пересадке), можно сразу с поезда или аэропорта идти гулять, не нужно думать, что надеть.

Обычно я беру с собой: айпад (статьи, книги, пара эпизодов сериала,  игры, почта-фэйсбук-интернет), айфон (фотоаппарат — отдельного у меня нет, айфон справляется — карты, будильник, подкасты и музыка), ноутбук (проекты, запас сериалов и фильмов), нижнее белье, пару футболок.

Хочу посоветовать [куртку-пуховик из Юникло](http://www.uniqlo.com/ru/product/men/tops/down). Она легкая, занимает невероятно мало места (1/5 рюкзака) и при этом очень теплая. Ездит со мной во все поездки, зачастую в теплые страны (ночью холодно бывает везде).

Стоит взять немного лекрств. К ним инструкции и рецепт от врача, если есть. В Европе и США проблем не было, но мало ли.

Обезболивающие — Кетанов (от зубной боли), Нурофен и Парацетамол (при простудах и головной боли). «От живота» — Мезим и Лоперамид. В Марокко лекарствами можно было платить за завтрак в пустыне (не шутка).

[Lessons From a Year of Solo Travel](https://medium.com/@keeg/lessons-from-a-year-of-solo-travel-7e5ca013e300):
>I have lived with a [few things in a backpack](https://medium.com/@keeg/things-to-bring-on-a-trip-around-the-world-deecbdd2228f) for a year. I have been perfectly content. It’s a fantastic feeling to walk off an airplane with a single carry-on backpack. I didn’t buy a single souvenir because I had no extra space in my backpack. I have become more conscious about things I want versus things that I need. The less you own, the better. Otherwise, your possessions will own you. Living this way is a privilege. It affords the flexibility to easily move, live in less space, worry less, and spend less to buy bigger and better things.

## На месте

* Всю информацию о городах и странах я в пассивном режиме сохраняю в специальный блокнот «Куда сходить». На каждый город своя заметка:

    ![](/media/how-to-travel/evernote-travel.png)

    Узнал про кофейню, магазин или парк — сразу записал. Потом в поездке открываю.

* Адреса заносятся в Гугл карты, все синхронизируется между компьютером, айфоном и айпадом.

    <img src="/media/how-to-travel/google-map.png" class="small-image">

    Есть очень хорошие оффлайн карты для смартфонов и планшетов: [Maps.me](http://maps.me). Поставьте, скачайте карту страны, куда собираетесь. Помогают найти ближайший вай-фай, магазин, умеют строить маршрут в оффлайне. 

    В основном же я пользуюсь стандартным приложением [Google Maps](https://itunes.apple.com/en/app/google-maps/id585027354?mt=8). Оно неплохо кеширует карту и обычно работает без интернета — главное прогрузить заранее те области, которые понадобятся. Для надежности иногда делаю скриншоты карты (в последнее время отмеченные точки перестали показываться без интернета, но сама карта работает).

    *В новой версии появилась функция сохранения области карты для оффлайн-доступа — с Лондоном и Нью-Йорком работает.*

* Где покушать обычно ищу на месте, через [Yelp](http://www.yelp.com/) и [Foursquare](http://foursquare.com/). Можно выбрать пиццу или пудинг, отсортировать по отзывам и ценам,  посмотреть меню и так избавить себя от случайной невкусной еды.

    В дорогих городах, вроде Копенгагена или Осло, можно больше готовить дома, обедать в кафе (на обеды бывает скидка или комплексное меню) и перекусывать едой из супермаркета: в каждой стране они немного отличаются и по-своему интересны. В Нидерландах, например, пробовал разные сыры со свежим хлебом и пил апельсиновый сок.

    Местная кухня в вашем представлении может отличаться от реальности: в америке едят не только гамбургеры. Попробуйте китайские, мексиканские и индийские кафе — в них едят местные, это очень вкусно и зачастую недорого.

* Конечно, сходите посмотреть на Эйфелеву башню и Таймс-сквер. Но не ограничивайтесь ими: гораздо увлекательнее и дешевле, отойдя от туристического центра, пообедать и выпить кофе или пива с местными жителями. Попросите посоветовать вам интересные места, найдите в гугле гид по городу вроде «[12 часов в Берлине](http://www.12hrs.net/guides/12-hrs-in-berlin-with-herbert-hofmann)» или «[Гринвич вилладж](https://www.airbnb.com/locations/new-york/greenwich-village)».

    <img src="/media/how-to-travel/IMG_1160.jpg" class="small-image">

* Деньги я заранее не снимаю — везу с собой две карты разных банков (сейчас это Альфа-Банк и Связной). Альфа-Банк работает стабильно и надежно, карты принимают почти везде, банкоматы выдают наличные в евро, кронах, долларах и дирхамах, конвертируя на лету. Банк берет около 150 рублей комисии за снятие наличных, плюс Мастеркард 1,7% за конвертацию валют, но всë равно это гораздо удобнее, чем менять деньги и возить наличные.

    Связной и некоторые другие банки предлагают бесплатное снятие наличных в банкоматах по всему миру. Но нужно быть готовым к тому, что карту могут заблокировать, видите ли, для вашей безопасности — придется звонить в банк.

* Кредитная карта пригодится в поездке на случай залогов за велосипед, машину или жилье — деньги на ней блокируются, но не списываются, при этом ваши основные деньги на другой карте остаются доступны.

* На еду, кофе, музеи и городской транспорт в поездке уходит в среднем около 1 200 рублей в день. В Таиланде 400, в Копенгагене 2 000.

* На крупные покупки в Европе не забывайте оформлять возврат налога «[Tax Free](http://ru.wikipedia.org/wiki/Tax_free)».

* Вместо телефона для связи в дороге я использую почту и Скайп. На счет кладется 10 евро (хватает примерно на десять-пятнадцать звонков) и можно [звонить в любую точку мира](http://www.skype.com/ru/rates/) гораздо дешевле, чем по тарифам роуминга.

    Местную симку в коротких поездках не завожу, это всë усложняет: банк присылает смс на домашний номер, контракты сложные и дорогие. А кафе с вай-фаем хоть и непросто, но можно найти в любом городе. Но в Таиланде, когда был там три недели, сразу купил местную симку с интернетом —  был доволен.

* «Самое удивительное равно самое обычное. Попробуйте в путешествиях делать привычные вам вещи — приготовьте любимый салат — и обнаружите, что в Голландии свеклу продают уже сваренной, постирайте вещи — и познакомитесь с системой общих на дом стиральных машин в штатах, прокатитесь на велосипеде — и узнаете, как пешеходы «рады» вам на тротуарах в Париже» — *из [поста Лены Захаровой](http://blog.elenazaharova.com/post/76621145507) про путешествия.*

* Английский язык знать полезно — помимо очевидных плюсов в поездках, он расширяет границы возможного и открывает доступ к большому миру, в котором мы сейчас живем. Остальные языки не обязательно, хотя во Франции не помешает выучить merci и bonjour, а в Финляндии kiitos.

    *Но даже если вы пока не говорите на английском, это не повод сидеть дома — вас везде поймут и помогут, когда вы попросите обед или билет на поезд.*

* Проездные на общественный транспорт покупайте сразу на пару дней или неделю — так дешевле.

* В велосипедных странах возьмите на прокат велосипед.

## Где стоит побывать
Был сам или просто догадываюсь:

* Россия: Петербург, Москва, Казань, Калуга, Коломна, Владимир, Ростов Великий, Великий Новгород, Нижний Новгород, Таруса, Тула, Воронеж

* Украина: Киев, Львов, Одесса, Харьков

* США: [Нью-Йорк](http://arturpaikin.com/new-york), Портлэнд, [Сан-Франциско и Калифорния](http://arturpaikin.com/new-york-and-san-francisco), Вашингтон, Остин (Техас), Чикаго

* Европа: Нидерланды (Амстердам, Дельфт), Дания ([Копенгаген](http://arturpaikin.com/copenhagen-berlin)), [Германия](http://arturpaikin.com/germany-new-year/) (Берлин, Бремен), Венгрия ([Будапешт](http://arturpaikin.com/budapest)), Франция ([Париж, Ницца, Лион, Монако](http://arturpaikin.com/paris-nice-monaco)), Англия ([Лондон](http://arturpaikin.com/london)), Польша (Гданьск, Познань, Краков, Варшава)

* Азия: [Таиланд](http://arturpaikin.com/thailand) (Ко Пхи-Пхи, Ко Самуи), Бали

* Африка: [Марокко](http://arturpaikin.com/africa-morocco) (города и пустыня)

***

*Если я упустил что-то важное или где-то ошибся, напишите мне пожалуйста на [artur@arturpaikin.com](mailto:artur@arturpaikin.com)*

### Полезные ссылки
* Сергей Король [дает советы путешественникам](http://sergeykorol.ru/blog/travel-tips/)
* Елена Захарова [о своем опыте путешествий](http://blog.elenazaharova.com/post/76621145507), умении замечать детали и пользоваться картой
* Маша Оленьева рассказывает, [как она собирается в дорогу](http://masha-kvashonka.livejournal.com/353243.html)
* Снова Лена, [подробно про каучсерфинг](http://enazaharova.livejournal.com/9715.html)
* Людвиг Быстроновский пишет о том, [как полезно в путешествиях разделяться](http://grosslarnakh.livejournal.com/53962.html) и всë такое
* [Форум Винского](http://forum.awd.ru/) — большой русскоязычный форум о путешествиях
* [Краткие мысли о путешествиях](http://skitalets.livejournal.com/55316.html) от Скитальца
* [Как находить дешевые билеты в интернете](http://www.hopesandfears.com/hopesandfears/ideas/cloud/128935-dyoshevo-letat)
*  [Собака авиационная к перелёту готова](http://fotografersha.livejournal.com/551089.html) и [Как путешествовать с животными](http://blog.aviasales.ru/how-to-travel-with-pets-instruction/)
